文匯報詳細解說快必如何涉嫌觸犯「發表煽動文字」

警方國安處檢手機蒐證 疑借疫挑起民間對政府不滿

攬炒及煽暴政棍、「人民力量」副主席譚得志（快必）涉嫌今年6月至8月期間，最少29次以擺街站舉辦防疫健康講座為名，實質發表引起對政府的憎惡和藐視以及引起民間不滿的煽動文字，同時在facebook等平台直播有關訊息，昨日被警方國家安全處人員上門以「發表煽動文字」罪拘捕，一部懷疑與案有關的手提電話亦被檢走蒐證。根據記錄，譚得志已非首次涉及涉嫌煽惑暴力和仇恨或涉及其他刑事罪行被捕。■香港文匯報記者 蕭景源

香港警務處國家安全處高級警司李桂華昨日表示，現年47歲的譚得志所干犯的「發表煽動文字」罪行，屬《香港刑事罪行條例》第二百章第十條。

他所牽涉與案有關的29次街站，全部於今年6月底至8月期間在全港各區進行，大部分於九龍區進行。李桂華指，被捕人在疫情之下，限聚令生效期間，巧立名目，以舉辦健康防疫講座街站為名，實質發表一些引起對政府的憎惡和藐視，以及引起民間不滿的文字和宣傳言論，同時在facebook等平台直播有關訊息。

李桂華承認調查譚得志之初，是以懷疑他干犯香港國安法第二十一條煽動分裂國家罪進行調查，經調查蒐證及向律政司諮詢法律意見後，認為以涉嫌發表煽動文字作拘捕較為適合，但案件仍會交由警方的國家安全處繼續調查。根據香港國安法第三條，警方除可用香港國安法調查處理一些危害國家安全的案件外，香港其他合適的法例亦可使用，而今次正正是一個例子。

傳媒鏡頭前粗口辱警

昨日早上約10時15分，警方國家安全處多名人員掩至譚得志位於大埔的寓所將他拘捕。譚得志被反鎖雙手帶走時，聲稱是被指涉及今年3月至7月的言論涉嫌違反香港國安法而被捕，又在傳媒鏡頭前不斷以粗口辱罵警員「死黑警」、「黑警死全家」、「×你老×」等，最終被押往大埔警署繼續扣查。

登入譚得志的facebook專頁可見充斥煽惑所謂「抗爭」言論，包括煽惑黑暴9月6日「再戰街頭」參與非法集結及示威，以及「五區狗隻健康講座，開心唔開心呀」、「黑警殘害大肚婆，孕婦吹雞圍狗屋」等。

另據譚得志對上一次於8月30日在觀塘瑞和街街市外擺街站的片段所見，他同樣藉舉辦健康防疫講座為名，反對政府推行的普及社區檢測計劃，並引起大批市民聚集，造成混亂。警員到場維持秩序時，有人則邊派口罩邊大叫是在派發「黑警死全家口罩」、「721唔見人口罩」以及「光復香港時代革命口罩」，言語極盡挑釁，企圖引起市民仇視警隊和憎惡政府。

初次定罪可囚兩年

根據《刑事罪行條例》第二百章第十條，任何人發表煽動文字即屬犯罪，第一次定罪最高可處罰款5,000元及監禁兩年，其後定罪即可處監禁3年。

譚得志多次被控被拘

◆8月23日，在九龍灣港鐵站外舉行所謂健康講座街站，被警員以違反限聚令票控。

◆7月17日，在數碼港被捕押送粉嶺裁判法院提堂控告3條罪，即今年1月17日在大埔海濱公園露天劇場舉行的一個公眾集會內「煽惑他人參與未經批准的集結」罪及「煽動意圖」罪，以及於1月19日在中環遮打花園的未經批准遊行中「公眾地方行為不檢」罪。

◆5月24日，在銅鑼灣東角道以擺健康講座街站為名派發政治宣傳單張被捕，被控舉行或召集未經批准公眾集會、公眾地方內擾亂秩序、拒絕遵從或故意忽略遵從警務人員作出的命令，兩日後在東區裁判法院提堂，案件押後至9月14日再訊。

◆5月31日，在中環碼頭舉辦籌款活動時，因腳踢被稱「大 Man」的石房有，8月18日於東區裁判法院承認一項普通襲擊罪，判罰3,000元。

整理：香港文匯報記者 蕭景源

又係蕭景源呢條傻撚

對號入座？

佢個名都犯咗國安法啦

佢個名係咪唆使謀殺

文匯啲記者用假名，之前仲有個叫鄭治祖

健康講座

陳庭佳都係假名？

文字獄

是但啦

蕭景源 蕭炯柱

港版煽顛罪